**赵率教**（），[字](../Page/表字.md "wikilink")**希龙**，[号](../Page/号.md "wikilink")**明善**，[陝西省](../Page/陝西省.md "wikilink")[靖虜衛](../Page/靖遠.md "wikilink")（今[白銀市](../Page/白銀市.md "wikilink")[靖遠縣](../Page/靖遠縣.md "wikilink")）人。祖籍[北直](../Page/北直.md "wikilink")[蓟州](../Page/蓟州.md "wikilink")（今[天津](../Page/天津.md "wikilink")），[明朝将领](../Page/明朝.md "wikilink")，历任总兵、左都督、平辽将军。

高祖父[趙昇](../Page/趙昇.md "wikilink")，任指揮僉事，遷籍陝西靖虜衛。明萬曆十九年（1591年），率教中武進士，任[甘州](../Page/甘州.md "wikilink")（今[甘肅](../Page/甘肅.md "wikilink")[張掖](../Page/張掖.md "wikilink")）都司。[宁远之战后](../Page/宁远之战.md "wikilink")，赵率教赴[锦州经营](../Page/锦州.md "wikilink")[关宁锦防线北段](../Page/关宁锦防线.md "wikilink")，并在[宁锦之战中坚守](../Page/宁锦之战.md "wikilink")[锦州](../Page/锦州.md "wikilink")，击退[后金的进攻](../Page/后金.md "wikilink")，受到朝廷嘉奖\[1\]。

崇禎二年（1629年）率兵增援大安口，到達三屯營時，總兵[朱國彥竟緊閉城門](../Page/朱國彥.md "wikilink")，率教無奈，縱馬向西，十一月三日至遵化。十一月初四日，在[遵化](../Page/遵化.md "wikilink")（今屬河北）与[後金貝勒](../Page/後金.md "wikilink")[阿濟格的大軍激战](../Page/阿濟格.md "wikilink")，被左翼四旗及蒙古兵包圍殲滅，率教中流矢墜馬，力戰而亡，全军覆滅，巡撫[王元雅自殺](../Page/王元雅.md "wikilink")。五日，遵化失陷\[2\]。《[明史](../Page/明史.md "wikilink")·赵率教传》评价说：“率教为将廉勇，待士有恩，勤身奉公，劳而不懈。”有《复遼私議》、《平遼奏稿》、《揮塵兵法》、《投戈隨筆》等著作。

## 参考文献

<div class="references-small">

<references>

</references>

</div>

## 外部链接

  - [赵率教生平](https://web.archive.org/web/20070311011420/http://www.jingyuan.gov.cn/shsy/ShowArticle.asp?ArticleID=187)

[Z赵](../Category/明朝武進士.md "wikilink")
[Z赵](../Category/明朝軍事人物.md "wikilink")
[Z赵](../Category/蓟州人.md "wikilink")
[Z赵](../Category/靖遠人.md "wikilink")
[Category:趙姓](../Category/趙姓.md "wikilink")

1.  《[明季北略](../Page/明季北略.md "wikilink")》（卷2）：“七年五月十一日辰时，大兵十余万骑至锦州城外，四面扎营，分兵两路，轮番交攻西北二面。总督赵率教同总兵左辅、副总兵朱梅，力督各营将领并力射打，砲火矢石交下如雨，自辰至戌。死者甚众。见天坠大星如斗。其落地时如天崩之状，众惊恐终夜。大兵至五鼓撤兵，锦州围解。东行至小凌河扎营。留精兵殿后。是役也，大战三次。大胜三捷。小战二十五日，无日不战。后赵率教败没于遵化。”
2.  《[明史](../Page/明史.md "wikilink")》（卷271）：“明年，崇禎改元，惟賢至，用為山海北路副總兵。二年冬，京師有警。惟賢入衛，總理馬世龍令急援寶坻、漷縣。明年正月九日，大清兵自撫寧向山海。翼日，至鳳凰店，離關三十裏列三營。惟賢與參將陳維翰等設兩營以待，合戰，互有殺傷。已，大清兵返撫寧，世龍令惟賢率維翰及遊擊張奇化、李居正、王世選、王成等往襲遵化。至城西波羅灣，城中兵出擊，前鋒殊死戰。大清兵收入城，後隊乘勢進攻，城上矢石如雨。尋復遣兵出戰，惟賢陷陣，中箭死，士卒殺傷者三百余人，奇化亦戰歿。”